\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[margin=15mm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}

\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}
\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}

\def\R{{\mathbb{R}}}
\def\Z{{\mathbb{Z}}}

\newcommand{\maxi}{\texttt{max}\quad\,\,}
\newcommand{\mini}{\texttt{minimize}\quad\,\,}
\newcommand{\subj}{\texttt{subject to}\quad}
\newcommand{\p}{\textrm{P}}
\newcommand{\np}{\textrm{NP}}
\providecommand{\answer}[1]{{\color{blue}{#1}}}
\providecommand{\grade}[1]{{\color{red}{#1}}}
\providecommand{\tgrade}[1]{\text{\color{red}{#1}}}

\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep} % or \setlist{noitemsep} to leave space around whole list

\title{Modelado y optimización $\cdot$ parcial 2 $\cdot$ 2021.junio.03}
\author{}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\grade{Nota: 5}
\newpage
\textbf{Se aprueba con 6 puntos.}
Explicar el significado de las variables y las restricciones.
%\textbf{Se aprueba cada parcial con 6 puntos}
\medskip

\begin{enumerate}
\item
  (3 puntos)
  Decidir si $(0,2.25,1.75)$ es una solución óptima del problema que sigue. Justificar.
  \begin{alignat*}{2}
    \mini	&  6x_1 +  2x_2 + 7x_3 \\
    \subj
    &  6x_1 +   x_2 + 2x_3 \ge 2 \\
	&   x_1 +   x_2 +  x_3 \ge 4 \\
	&  -x_1 +   x_2 - 3x_3 \le -3 \\
	& x_1, x_2 \ge 0
  \end{alignat*}

\answer{
%Nota
Decidir si $x^*=(0,2.25,1.75)$ es una solución óptima del problema que sigue. Justificar.\\
Nota: RP3 se multiplico por -1 para poder aplicar el procedimiento.
%Constantes
%Variables
\subsubsection*{PRIMAL}
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr cr}
  \text{minimize} &6x_1& + &2x_2& + &7x_3& & \\
  \text{subject to}
                &6x_1& + &x_2& + &2x_3& \ge & 2 \qquad \text{ (RP1) }\\
                &x_1& + &x_2& + &x_3& \ge & 4 \qquad \text{ (RP2) }\\
                &x_1& - &x_2& + &3x_3& \ge & 3 \qquad \text{ (RP3) }\\
                &\multicolumn{7}{c}{x_1, x_2, x_3 \ge 0} \grade{\qquad incorrecto}
\end{array}
\]\\
(1º) Verificamos que la solucion propuesta sea factible. Es decir, en el primal checkeamos que se cumplan las restricciones, con $x^*=(0,2.25,1.75)$.
\begin{alignat*}{2}
    %Checkeamos
    5.75 \ge 2 \qquad \text{ (RP1) }\\
    4 \ge 4 \qquad \text{ (RP2) }\\
    3 \ge 3 \qquad \text{ (RP3) }\\
\end{alignat*}
(2º) Como se cumple que es una solucion factible. Planteamos el problema dual.
\subsubsection*{DUAL \grade{\qquad incorrecto}}
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr cr}
  \text{maximize} &2y_1& + &4y_2& + &3y_3& & \\
  \text{subject to}
                &6y_1& + &y_2& + &y_3& \le & 6 \qquad \text{ (RD1) }\\
                &y_1& + &y_2& - &y_3& \le & 2 \qquad \text{ (RD2) }\\
                &2y_1& + &y_2& + &3y_3& \le & 7 \qquad \text{ (RD3) }\\
                &\multicolumn{7}{c}{y_1, y_2, y_3 \ge 0}
\end{array}
\]
(3º) Aplicamos (1). (ver teoria de holgura complementaria). Se cumple lo siguiente:
\begin{alignat*}{2}
    \sum_{i=1}^m a_{ij} y_i^* = c_j & \qquad \text{ cuando } x_j^* > 0\\
\end{alignat*}
Entonces tenemos $x^*=(0,2.25,1.75)$, luego con esto (1) las restricciones del dual nos quedaria:
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr cr}
    &y_1& + &y_2& - &y_3& = 2 \qquad \text{ (RD2) }\\
    &2y_1& + &y_2& + &3y_3& = 7 \qquad \text{ (RD3) }\\
\end{array}
\]\\
(4º) Aplicamos (2). (ver teoria de holgura complementaria). Se cumple lo siguiente:
\begin{alignat*}{2}
    y_i^* = 0 & \qquad \text{ cuando } \sum_{j=1}^n a_{ij} x_j^* > b_i\\
\end{alignat*}
Entonces tenemos que para las RP (restricciones del primal):
\begin{alignat*}{2}
    %Checkeamos
    5.75 > 2 \qquad \text{ (RP1) }\\
    4 > 4 \qquad \text{ (RP2) }\\
    3 > 3 \qquad \text{ (RP3) }\\
\end{alignat*}
Como se cumple en RP1 $\Rightarrow$ $y_1=0$.\\\\
Por lo tanto nuestro dual quedaria:\\
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr}
    &y_2& - &y_3& = 2 \qquad \text{ (RD2) }\\
    &y_2& + &3y_3& = 7 \qquad \text{ (RD3) }\\
\end{array}
\]\\
(5º) Resolvemos el sistema de ecuaciones. ...\\  
Restamos las ecuaciones RD3 - RD2, y despejando variables obtenemos:  $y^*=(0,\frac{13}{4},\frac{5}{4})$.\\\\
(6º) Verificamos que en el dual se cumplan las restricciones y luego si el valor de la funcion objetivo con $x^*$ en el primal, es igual al valor de la funcion objetivo
con  $y^*$ en el dual, entonces podemos asegurar que $x^*$ es la solucion optima del problema.\\\\
Verificamos el Dual.\\
\begin{alignat*}{2}
    %Verificamos
    \frac{9}{2} \le 6 \qquad \text{ (RD1) }\\
    2 \le 2 \qquad \text{ (RD2) }\\
    7 \le 7 \qquad \text{ (RD3) }\\
\end{alignat*}
Como esta se cumplen... vemos el valor objetivo de ambos modelos, con $x^*$ y $y^*$ respectivamente.\\\\
Funcion Obj. Primal : $6x_1 + 2x_2 + 7x_3 = 16.75$\\
Funcion Obj. Dual : $2y_1 + 4y_2 + 3y_3 = 16.75$\\\\
Finalmente podemos asegurar que $x^*$ es la solucion optima del problema.
}


\newpage
\item (4 puntos)
  Te encargan hacer backups de los archivos de todas las computadoras de la empresa BigData; en total son $n$ archivos.
  BigData requiere que ningún archivo se parta (en más de un disco), y que los backups se hagan en discos de $30$ TB.
  Se sabe además que se necesitarán varios discos para almacenar los $n$ archivos, dado que muchos de ellos son enormes.
  Teniendo en cuenta que los tamaños de los archivos son $t_1, \ldots, t_n$, cuál es la mínima cantidad de discos necesaria y suficiente para almacenarlos?

\medskip
\answer{
%Nota
%Constantes
$t_i$: tamaño en TB que ocupa el archivo $i$ en un disco, con $i \in \{1, \ldots, n\}$. (constante)\\
%Variables
$d_j$: $1$ si el disco $j$ es usado para almacenar archivos, $0$ caso contrario. Con $j \in \{1, \ldots, m\}$.\\
$x_{ij}$: $1$ si el archivo $i$ es almacenado en el disco $j$, $0$ caso contrario. Con $i \in \{1, \ldots, n\}$ y $j \in \{1, \ldots, m\}$.

\begin{alignat*}{2}
    %Funcion objetivo
    \mini \sum_{j=1}^{m} d_j\\
    %Restricciones
    \subj 
    & \sum_{j=1}^{m} x_{ij} = 1  \qquad \text{ para todo } i \in \{1, \ldots, n\}\\
    & \sum_{i=1}^{n} t_{ij} x_{ij} \le 30d_j  \qquad \text{ para todo } j \in \{1, \ldots, m\}\\
    %Dominio
    & x_{ij} \in \{0,1\} \qquad \text{ para todo } i \in \{1, \ldots, n\}, j \in \{1, \ldots, m\}\\
    & d_j \in \{0,1\} \qquad \text{ para todo } j \in \{1, \ldots, m\}\\
\end{alignat*}
}
\grade{$m$ no es input.}

\newpage
\item (4 puntos)
  % similar al de bipartición de la práctica
  El MoMA de New York cuenta con una colección de cuadros propia $C = \{c_1, \ldots, c_n\}$, y planea utilizar algunos de dichos cuadros para una exposición.
  Para ello utilizará un programa de inteligencia artificial $L: C \times C \to \R$ que dados dos cuadros $c$ y $d$, indica la similitud $L(c,d)$ entre dichos cuadros.
  La similitud de un conjunto de cuadros es la suma de las similitudes entre cada par de cuadros.
  Dar un modelo que le permita al MoMA seleccionar un subconjunto de $C$ con máxima similitud.

\medskip
\answer{
%Nota
%Constantes
$s_{uv}$: similitud entre los cuadros $u$ y $v$, donde $uv \in L$.
\grade{$L$ es una función} (Constante)\\
%Variables
$x_{uv}$: $1$ si el cuadro $u$ y $v$ son llevados a la exposicion, $0$ caso contrario. Con $uv \in L$.\\
$y_{v}$: $1$ si el cuadro $v$ es parte del subconjunto de cuadros para realizar la exposicion, $0$ caso contrario. Con $v \in C$.

\begin{alignat*}{2}
    %Funcion objetivo
    \maxi & \sum_{uv \in L}  s_{uv} x_{uv}\\
    %Restricciones
    \subj 
    & \sum_{uv \in L: v \in C} x_{uv} \le M y_u y_v \qquad \text{ para } v \in C
    \tgrade{\qquad Multiplicación de variables}\\
    %Dominio
    & y_v \in \{0,1\} \qquad \text{ para todo } v \in C\\
    & x_{uv} \in \{0,1\} \qquad \text{ para todo } uv \in L\\
\end{alignat*}
}
\end{enumerate}
\end{document}